{"id":"a9","uid":"84e05b8de2342aff6e3e995c149a5550","orderID":"a0009","name":"Grammle-A9","slug":"das-oder-der-stadtteil","aliases":["a9","das-stadtteil-oder-der-stadtteil","das-stadtteil","der-stadtteil","stadtteil","84e05b8de2342aff6e3e995c149a5550"],"arten":"fehler","kategorien":["artikel","bedeutung"],"wrong":"das Stadtteil","correct":"der Stadtteil","wrongex":"Im Orwell'schen Ozeanien scheinen die „Proles“ eine Art Instinkt zu besitzen, der ihnen mehrere Sekunden im Voraus verrät, wenn eine Rakete **das Stadtteil** treffen wird.","correctex":"Im Orwell'schen Ozeanien scheinen die „Proles“ eine Art Instinkt zu besitzen, der ihnen mehrere Sekunden im Voraus verrät, wenn eine Rakete **den Stadtteil** treffen wird.","status":2022,"alt":["das Stadtviertel"],"confusion":["das Teil (i.S.v. Einzelteil)"],"source":[{"spiegel":"https://www.spiegel.de/kultur/zwiebelfisch/zwiebelfisch-abc-teil-der-teil-das-a-433020.html"},{"korrekturende":"https://www.korrekturen.de/genus/der-oder-das-teil.shtml"},{"duden":"https://www.duden.de/rechtschreibung/Teil#Bedeutung-1a"}],"related":["da27dbce3e790e1ff1600fb7306dd435"],"wrongs":["\\b(d|D)(as|AS) (S|s)(tadtteil|TADTTEIL)\\b","\\b(d|D)(as|AS) (E|e)(rbteil|RBTEIL)\\b","\\b(d|D)(as|AS) (Z|z)(ugteil|UGTEIL)\\b","\\b(d|D)(as|AS) (A|a)(nteil|NTEIL)\\b"],"explanation":"Man sagt immer „der“ Teil, wenn man sich auf eine Teilmenge eines größeren Ganzen bezieht und die individuellen Elemente dieser Gesamtheit keine Rolle spielen. Beispiele: *der Anteil*, *der Erbteil*, *der vordere Zugteil*, *der größte Teil vom Kuchen* oder eben auch *der Stadtteil*\n\n„Das“ Teil hingegen bezeichnet ein ganz konkretes Individuum – losgelöst von der jeweiligen Teilmenge, z.B. das Bauteil, das Einzelteil, das Wrackteil oder eben auch: das Handy-Ersatzteil.\n\nMerke: „Der“ Teil ist oftmals eher abstrakt, während man „das“ Teil meist in die Hand nehmen kann.","type":"regeln"}
